[Lijiang_Bus_with_Chinese_and_Dongba_characters.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lijiang_Bus_with_Chinese_and_Dongba_characters.JPG "fig:Lijiang_Bus_with_Chinese_and_Dongba_characters.JPG")公交上的东巴文标语（位于汉字上方）\]\]
[P1080706.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:P1080706.jpg "fig:P1080706.jpg")
[Yn_lj_bsbh_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yn_lj_bsbh_4.jpg "fig:Yn_lj_bsbh_4.jpg")外的东巴象形文字\]\]

**东巴文**是一种兼备表意和表音成分的图画[象形文字](../Page/象形文字.md "wikilink")。其文字形态十分原始，甚至比[甲骨文的形态还要原始](../Page/甲骨文.md "wikilink")，属于文字起源的早期形态，但亦能完整紀錄典藏。

東巴文是居於[西藏東部及](../Page/西藏.md "wikilink")[雲南省北部的](../Page/雲南省.md "wikilink")[少数民族](../Page/少数民族.md "wikilink")[納西族所使用的文字](../Page/納西族.md "wikilink")。東巴文源於納西族的宗教典籍兼百科全書的《[東巴經](../Page/東巴經.md "wikilink")》。由于这种文字由东巴（智者）所掌握，故称东巴文。

古時朝廷叫納西人為麽些人（Mo-so），1939李霖燦研究東巴文叫麽些象形文字，1913年法國人巴克（Jacques
Bacot）研究叫MO-so象形文字。
在東巴經中，圖畫文字很大程度上只是一個助記系統，一個“字”不表音不能單獨代表納西語言，通常是幾句長長的話或一個故事，巫師據此說史或祈禱等可以長達一整天。故語言學上應該叫語段文字，或圖畫語段文字。

东巴文有2223个单[字](../Page/字.md "wikilink")，[词语丰富](../Page/词语.md "wikilink")，能够表达细腻的情感，能记录复杂的事件，亦能写[诗作文](../Page/诗.md "wikilink")。东巴文是世界上極少數依舊活着的象形文字，被誉为文字的“活化石”。2003年，东巴古籍被[联合国教科文组织列入](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")[世界记忆名录](../Page/世界记忆名录.md "wikilink")，並進行[數碼記錄](../Page/數碼.md "wikilink")。

2005年，[丽江市东巴文化研究院开始进行东巴文国际标准化工作](../Page/丽江市.md "wikilink")，系统整理东巴文的书写、语音和语义等。但在同年[貴州省第二次鄉村旅遊論壇上](../Page/貴州.md "wikilink")，[清華大學社會學系](../Page/清華大學.md "wikilink")[教授](../Page/教授.md "wikilink")[張小軍提出](../Page/張小軍.md "wikilink")“由於過度商業開發，東巴文正面臨滅絕境地。”但保護東巴文的工作仍在進行當中。

## 参考文献

## 外部链接

  - [电子东巴](https://web.archive.org/web/20081026085902/http://www.zmnsoft.com/edongba/)
    把东巴象形文字及哥巴标音文字输入电脑的软件。
  - [东巴文编码提案](http://std.dkuug.dk/JTC1/SC2/WG2/docs/n4043.pdf)

## 参见

  - [纳西族](../Page/纳西族.md "wikilink")
  - [东巴文化](../Page/东巴文化.md "wikilink")
  - [达巴文](../Page/达巴文.md "wikilink")
  - [哥巴文](../Page/哥巴文.md "wikilink")（Geba script）一种纳西族的音节文字
  - [彝文](../Page/彝文.md "wikilink")

{{-}}

[Category:纳西族](../Category/纳西族.md "wikilink")
[Category:中国文字](../Category/中国文字.md "wikilink")
[Category:语素文字](../Category/语素文字.md "wikilink")
[Category:象形文字](../Category/象形文字.md "wikilink")